% !TEX root = NotesDeCours_VersionProf.tex



\begin{frame}

  \color{bleu}

  \begin{flushleft}
    
    \Large
   	\bf
    
    Mécanique des fluides 	
    
  \end{flushleft}
  
%  \ligne{3} % remplace: 
\noindent \thickline{0.5mm}{150}

  \begin{flushright}

    \rm

    \textrm{David} \textsc{Fabre}
    
    \vspace{3mm}
    
    IMFT / UPS
    
    Département de Mécanique
    
%david.fabre@imft.fr

  \end{flushright}


  \begin{picture}(110, 30)(10, -20)
%    \put(15, -17){\includegraphics[height=42mm]{./Figures/splash.jpg}}
 \put(15, -17){\includegraphics[height=42mm]{../FIGURES/Wasa.jpg}}
 
 
 \end{picture}

{\small \color{gray}
Photo : le Vasa, navire de guerre suédois construit et chaviré en 1628 ; 

renfloué en 1961, visitable à Stockholm.
}

  \vspace{2mm}
  
  \begin{flushright}
    
    \Large
   	\bf
    
     \hypertarget{Chap2}{2. Forces de pression dans un fluide -- Hydrostatique}

  \end{flushright}


\end{frame}


\input{QC_Hydrostatique}

\part{\bfseries Hydrostatique}
\setnextsection{2}
%\setcounter{thesection}{1}
\section{Forces de pression dans un fluide -- Hydrostatique}
\sommaire



\subsection{ Pression (et température) : signification physique. } 


%\subsubsection{Description d'un fluide (II) : point de vue microscopique}


%--------------------------------------------------------------------------------------------------

\subsubsection{Définitions}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{Pression : définition(s)}

\small

%Définitions : 

\begin{itemize}[<+-| alert@+>]
\item {\bf Définition Thermodynamique } (pour un système simple)

Pression = variable intensive reliée aux {\em variations d'énergie} engendrée par des {\em variations de volume}  au cours de {\em transformations réversibles}  

$$
p = - {\left( \frac{\partial E}{\partial V} \right)}_{S} = \rho {\left( \frac{\partial e}{\partial \rho} \right)}_{s} 
$$  
{\footnotesize (ici $S$ est l'énergie interne ; $e$ l'énergie interne massique ; $S$ est l'entropie ; $s$ l'entropie massique).}

%Corollaire : à l'équilibre thermodynamique $p$ est uniforme ; cf. cours thermo.

(Définition théorique rigoureuse mais inutilisable avec les modèles de fluides les plus courants, pour lesquels l'entropie massique $s$ n'est pas une variable pratique et l'énergie interne est connue sous la forme $e = e(T,P) $).


\item {\bf Définition mécanique }

Pression = force surfacique normale exercée par un fluide au repos sur une surface matérielle (frontière avec une paroi solide)
 ou fictive (séparant avec un autre domaine fluide).

En considérant une {\em surface élémentaire} (au sens de la MMC) $dS$ de normale $\vec{n}_{{\cal F} \rightarrow {\cal S} }$, la force élémentaire exercée par le fluide sur la surface vaut 

$$
d \vec{f}_{{\cal F} \rightarrow {\cal S} } = p  \, \vec{n}_{{\cal F} \rightarrow {\cal S} } d S
$$

\pause

\color{gris}{
\tiny
 Lien entre les 2 définitions :

En supposant que la surface $\cal S$ subit un déplacement {\em élémentaire}  (au sens de la thermo) $\delta \vec X$, le travail reçu par le fluide vaut:
$$
\delta W = \iint_{\cal S} \delta \vec{X} \cdot (p  \vec{n}_{{\cal S} \rightarrow {\cal F} } d S )
$$
En supposant la pression uniforme il vient $\delta W = - p dV$ avec $dV = 
\iint_{\cal S} \delta \vec{X} \cdot \vec{n}_{{\cal F} \rightarrow {\cal S} } d S$.
} 

\pause 
\item {\bf Définition cinétique }

La force de pression correspond à la variation par unité de temps de la {\em quantité de mouvement} des particules contenues dans le volume fluide, lorsque celles-ci rebondissent sur la surface $\cal S$ (si celle-ci est une paroi solide) ou la traversent (si celle-ci est une surface fictive).

	

\end{itemize}


\end{frame}

\subsubsection{Notions de théorie cinétique}

\begin{frame}{Notions de théorie cinétique (I)}
%--------------------------------------------------------------------------------------------------

\small

Illustration en BD : \href{http://www.savoir-sans-frontieres.com/JPP/telechargeables/Francais/ASPIRISOUFFLE.pdf}{ \color{blue} l'aspirisouffle}, pp. 19-24.

\medskip 
\pause

%Point de vue microscopique (échelle microscopique $\ell$) : 

%Description individuelle du mouvement des particules (masse $m_i$, vitesse $\vec{v}_i(t)$).

Considérons un volume de contrôle mésoscopique de volume $V_{meso}$ occupé par $N$ particules (de même masse $m_p$ et vitesse individuelle $\vec{v}_i(t)$).

\medskip 
\pause

Sous l'hypothèse du milieu continu $Kn \ll 1$ (cf. chap. 1), 
on peut faire des moyennes sur le volume mésoscopique et définir successivement :

\medskip 
\pause
- La masse volumique
$$
\rho = \frac{ N m_p}{V_{meso}}   ,
$$

\pause 
- La vitesse moyenne 
$$
\vec{u} = \frac{1}{N} \sum_{i \in V_{meso}} \vec{v}_i  ,
$$

\medskip 
\pause

{\bf Remarques :} 
\begin{itemize} 

\item On peut définir un volume mésoscopique $V_{meso}(\vec{x},t)$ et faire des statistiques sur celui-ci 
au voisinage de chaque point de l'espace de position $\vec{x} = (x,y,z)$ et à chaque instant $t$. 

Les quantités $\rho$ et $\vec{u}$ sont donc un champ scalaire $\rho(\vec{x},t)$ et un champ vectoriel 
$\vec{u}(\vec{x},t)$ correspondant à la "masse volumique locale" et la "vitesse locale du fluide".


\item
Le fluide est dit "au repos" si $\vec{u}(\vec{x},t) = \vec{0}$  en tout point $\vec{x}$ de l'espace et en tout instant $t$.

\end{itemize}




\end{frame}

\begin{frame}{Notions de théorie cinétique (II)}

\small

Dire que le fluide est "au repos" ne veut pas dire que les vitesses individuelles $\vec{v}_i$ des particules sont toutes nulles !
Cet effet s'appelle {\bf l'agitation thermique}, et est mesuré de deux manières :

\pause
- A l'échelle microscopique par la {\bf vitesse quadratique moyenne } 

$$
v_q^2 =  \frac{1}{N} \sum_{i \in V_{meso}} | \vec{v_i}|^2
$$
\pause
- A l'échelle macroscopique par la {\bf température } :
$$
T  =  \frac{v_q^2}{3 r} \qquad \mbox{ où }  r = R/M \mbox{ est la constante du gaz, en $J/K/kg$}  
$$
%= \frac{ M v_q^2}{3 R} 


%- La température $T$, qui est une {\bf mesure macroscopique de l'agitation thermique }, définie 
%vitesse quadratique moyenne 

\pause 
{\color{gray}
\tiny
Démonstration : cette définition de la température est justifiée en invoquant le {\em principe d'équipartition de l'énergie}, (cf. cours thermo L2 ; wikipedia),
qui stipule que {\em chaque contribution quadratique élémentaire à l'énergie totale a, en moyenne, la même valeur}, et que cette valeur moyenne vaut (par convention) $k_B T/2$ où $k_B = 1.38 \cdot  10^{-23} m^2 kg s^{-2} K^{-1}$ est la  {\bf constante de Boltzmann}. 

Ici on a 3 contributions à l'énergie totale car $| \vec{v_i}|^2 =  v_{i,x}^2 + v_{i,y}^2 + v_{i,z}^2 $.

L'énergie cinétique microscopique due aux mouvements de translation des particules est donc 

$E_k = N \times 3 \times \frac{k_B T}{2} = \frac{3 n R T}{2} $ où $R = {\cal N} k_B = 8.314 m^2 kg s^{-2} K^{-1} mol^{-1}$.

D'autre part : $E_k = \sum_{i \in V_{meso}} \frac{m_p | \vec{v_i}|^2}{2} = N m_p v_q^2/2 = n M v_q^2/2$, avec $M = {\cal N} m_p$ la masse molaire.
    
   
%$$
 %\frac{ m_p v_q^2}{2} = 3 \frac{k_b T}{2}, 
%\quad \mbox{ soit } \quad 
%T = \frac{ m_p v_q^2}{3 k_b}  \qquad ( k_B = 1.38 \cdot  10^{-23} m^2 kg s^{-2} K^{-1} \mbox{constante de Boltzmann} )
%$$  
 
%
%on peut aussi écrire cette relation sous une forme plus pratique à l'échelle macroscopique :

%$$
%T = \frac{ M v_q^2}{3 R}  =  \frac{v_q^2}{3 r}
%$$
}

\pause
\smallskip

{\bf Remarques :} 
\begin{itemize} 

\item Ordre de grandeur : dans l'air ($r = 287 J/kg/K$) à température ambiante ($T = 288K$), $v_q  \approx 500 m/s$.

\item La quantité $T$ ainsi définie est de nouveau un champ scalaire $T(\vec{x},t)$ (de même pour $v_q$).

\item Si le fluide n'est pas au repos, la définition de la vitesse quadratique moyenne est :

$$
v_q^2 =  \frac{1}{N} \sum_{i \in V_{meso}} | \vec{v_i} - \vec{u}|^2
$$
\tiny
Il s'agit d'une mesure de la dispersion des vitesses par rapport à un référentiel se déplaçant à la vitesse moyenne $\vec{u}$.


\end{itemize}



%
%\pause
%- La vitesse quadratique moyenne 
%
%
%$$
%v_q^2 =  \frac{1}{N} \sum_{i \in V} | \vec{v_i} - \vec{u}|^2
%$$
%
%\pause 
%En invoquant le {\em principe d'équipartition de l'énergie}, (cf. cours thermo L2 ; wikipedia)
%cette dernière quantité permet de définir la {\bf Température cinétique} :
%
%$$
% \frac{ m_p v_q^2}{2} = 3 \frac{k_b T}{2}, 
%\quad \mbox{ soit } \quad 
%T = \frac{ m_p v_q^2}{3 k_b}  \qquad ( k_B = 1.38 \cdot  10^{-23} m^2 kg s^{-2} K^{-1} \mbox{constante de Boltzmann} )
%$$  
% 
%Remarque : 
%on peut aussi écrire cette relation sous une forme plus pratique à l'échelle macroscopique :
%
%$$
%T = \frac{ M v_q^2}{3 R}  =  \frac{v_q^2}{3 r}
%$$
%
%
%%\pause

%\medskip

%On peut par ailleurs définir une échelle microscopique $\ell$ %caractérisant les interactions entre particules.


\end{frame}
\subsubsection{Cas des gaz}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame} {Origine physique de la pression : cas des gaz}

\small 

Dans un gaz {\em parfait} les particules n'interagissent que par des collisions (sur une paroi ou entre elles).


%a pression est une variation de {\em quantité de mouvement normale} 
%liée aux collisions (sur une surface solide) ou aux particules traversant la surface (pour une surface entre deux domaines fluides adjacents).
\medskip

{\color{vert} Illustrations avec le programme }
\href{https://gitlab.com/stabfem/UPS_L3ME_Fluides/-/blob/master/MATLAB/Kinetics.m}{\color{bleu} kinetics.m}
\pause
\medskip 

%Pression = (densité) x (agitation thermique).

%c.a.d. $p = \rho r T$ (loi des gaz parfaits)

La théorie cinétique permet de calculer $p$ en fonction des propriétés microscopiques (cf. Guyon, Hulin, Petit ; cours Thermo L2).

\medskip

Calcul simplifié de la force de pression {\bf exercée sur une paroi} 
(identifée à la variation de qdm due aux impacts sur celle-ci) :


$$
p =   \underbrace{\frac{n}{6} v_q}_{\mbox{ flux de particules impactant la paroi}}  \times  \underbrace{ 2 m_p v_q}_{\mbox{ variation de qdm au cours d'un {\bf impact}}}
$$

où $n=N/V_{meso} = \rho/m_p$ est la densité volumique de particules.

Ce qui aboutit à l'équation d'état mécanique :

$$
p = \rho r T
$$

\smallskip
\pause

{\bf La théorie cinétique permet donc de donner un sens à la pression en termes microscopiques et de démontrer l'équation d'état la 
reliant à la température et à la masse volumique.} 

{\footnotesize Interprétation "avec les mains" : $p \propto \rho$ (plus il y a de particules plus il y a de chocs), et $p \propto T$ (plus les particules sont agitées plus les forces transmises par les chocs sont intenses)}

\medskip 
{\bf Remarques :} 
\begin{itemize} 

\item On peut de la même manière estimer la force de pression  {\bf exercée entre deux volumes fluides adjacents.} 
La formule est la même en replaçant la notion d'{\em impacts sur la paroi} par celle de {\bf transferts de particules} à travers la frontière (fictive) entre les deux volumes.


\item On définit donc ainsi un champ scalaire $p(\vec{x},t)$ en tout point $\vec{x}$ (situé sur la paroi ou à l'intérieur du fluide).


\end{itemize}

%\pause
%\bigskip

%{\color{gray}
%{\bf Remarque :} 

%Dans un gaz, l'échelle microscopique $\ell$ caractérisant les interactions interparticules est le  "libre parcours moyen" 

%$$\ell  = \frac{1}{n \pi a^2}  $$ 

%où $n = \frac{N}{V} = \frac{\rho}{m_p}$ est la densité volumique de particules et $a$ le rayon "effectif" des particules (rayon efficace de choc).

%Ordres de grandeur : $a \approx 0.1 nm = 10^{-10} m$; 
% $\ell \approx 100 nm $ (dans l'air à température et pression ambiantes).
 %}






\end{frame}
\subsubsection{Cas des liquides}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame} {Origine physique de la pression : cas des liquides}

\small 
Dans un liquide la pression est due aux {\em liaisons} entre les molécules adjacentes, qui sont par définition 
des interactions répulsives à courte distances ($f_{ij}>0$ lorsque  $d_{ij} < r_0$) et attractives à plus grande distance ($f_{ij} <0$ lorsque $d_{ij} >r_0$) .

\pause
\medskip
{\bf Remarques :}


\medskip
\pause 
\begin{enumerate}
\item  Les liaisons sont très "raides" et il est difficile de faire varier la distance inter-molécule ($d_{ij} \approx r_0$).

Ceci justifie que les liquides sont très peu compressibles. 

\pause
\item
Cas idéalisé : Modèle "liquide incompressible, indilatable" : $\rho = \rho_0 = C_{te}$ . 

$\partial \rho / \partial p \approx 0 $ $\rightarrow$ $\rho$ et $p$ sont découplés.  

Dans ce modèle $p$ devient une variable mécanique qui n'est plus reliée à la thermodynamique.

\pause
\item 
La pression dans un liquide peut ainsi être négative (liaisons majoritairement attractives).

Cet état est métastable du point de vue thermo mais peut tout de même être observé dans la nature (sève dans les arbres de plus de 10m...)

\end{enumerate}

%\pause
%\bigskip
%{\color{gray}
%{\bf Remarque :} 

%Dans un liquide, l'échelle microscopique $\ell$ caractérisant les interactions interparticules est la distance inter-moléculaire

%$$\ell  = n^{-1/3}  $$ 

%où $n = \frac{N}{V} = \frac{\rho}{m_p}$ est la densité volumique de particules.

%Ordre de grandeur :  $\ell \approx 1 nm $ 
% }






\end{frame}

\subsection{Hydrostatique}

\subsubsection{Loi de l'hydrostatique}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%--------------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Statique des fluides}
%--------------------------------------------------------------------------------------------------

\small
\textbf{Loi de l'hydrostatique} \medskip

Pour un fluide au repos ($\vec u = \vec 0$) dans un référentiel galiléen, soumis à un champ de force massique $\myvec{g}$ constant (en général la gravité) :

$$
	\gradient p = \rho \myvec{g}
$$

\pause 
{\color{green} 
Démonstration : }

%$(i)$ 
Equilibre des forces sur un volume élémentaire de fluide $dV$, de masse $dm = \rho\, dV$ :
%$$
%\sum d\myvec{F}_{ext \rightarrow dV} = \myvec{0}
%$$

%$(ii)$ Equilibre d'un volume $\cal V$ 

\bigskip
\pause

Applications :

\smallskip

1/ Liquide incompressible de masse volumique uniforme $\rho$ (océan) 

$$
 p = p_0 - \rho g z
$$

(Modèle plus précis incluant la thermocline, cf exercice 2.3)



\bigskip

2/ Modèle d'atmosphère isotherme (d'une planète ou d'une étoile) 
\textcolor{vert}{\sl (exercice de cours)} : 


$$ 
p = p_0 e^{-\frac{ g z}{rT_0}}
$$



%Cas adiabatique (exercice) :
%$$
%p = 

(Modèle  plus précis dit "atmosphère standard" : cf. exercice 2.2).

\end{frame}




%--------------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Statique des fluides en repère non galliléen}
%--------------------------------------------------------------------------------------------------

\small
\textbf{Cas d'un référentiel non galliléen} \medskip

Pour un fluide "au repos" dans un référentiel non galliléen il faut ajouter les pseudo-forces d'inertie 

(accélération d'entrainement $\myvec{a}_e$). 

$$
	\gradient p = \rho \left( \myvec{g}+ \myvec{a}_e \right)
$$



\medskip

Exemple d'un liquide dans un récipient cylindrique en rotation ("Seau de Newton") :
$$
\includegraphics[width=.5\linewidth]{Figures/NewtonsBucket.png}
$$


\textcolor{vert}{\sl (Exercice classique ; cf. L2)}  

Les surfaces de même pression (surfaces isobares) sont des paraboles 

\color{gris}{(y compris la surface libre en négligeant la tension superficielle). }



%\textbf{Théorème et poussée d'Archimède} \medskip

%On montre \textcolor{vert}{\sl (exercice)} que la résultante des efforts de pression sur la surface
%d'un corps immergé dans le champ de pesanteur est une force qui est l'opposé du poids du volume de fluide occupé par le corps, et qui s'applique au centre de gravité de ce volume de fluide, appelé centre de poussée.

%\vspace{20mm}

\end{frame}

\subsubsection{Efforts de pression sur une surface}

\begin{frame}{Efforts de pression sur une surface}

\small

Soit une surface ${\cal S}$ (matérielle ou non) délimitant 
(partiellement ou totalement) un fluide $F$ à l'équilibre.
Soit $M$  un point courant de ${\cal S}$  et 
$\vec n_{{\cal F}\rightarrow {\cal S}}$  un vecteur 
normal orienté du fluide vers la surface ("entrant").
Les efforts  exercés par $F$ sur ${\cal S}$ 
(efforts hydrostatiques) sont données par le torseur suivant :

\medskip

$$ 
\left\{ {\cal F} \rightarrow {\cal S} \right\} =  \torseur{A}{\vec F}{\vec{ \cal M}_{A}} 
=
 \torseur{A}
{\displaystyle \iint_{\cal S} p(M) \vec n_{{\cal F}\rightarrow {\cal S}} d S}
{ \displaystyle \iint_{\cal S}  \overrightarrow{ AM }\times p(M) \vec n_{{\cal F}\rightarrow {\cal S}} d S}
$$

%$$\torseur{1}{2}{3}$$

\medskip

{\bf Remarques : }
\pause

- Dans le cas d'une {\em surface fermée} délimitant un objet $\Omega$ plongé dans le fluide, la convention habituelle est de noter 
$\vec n$ la {\em normale sortante} (par rapport à l'objet). Dans ce cas on peut utiliser les formules 
précédentes en écrivant $\vec n_{{\cal F}\rightarrow \Omega} = -\vec n$.

\pause 
- On appelle  {\em point d'application} "le" point $C$ tel que $\vec M_{C}=0$.

(définition non rigoureuse car ce point n'est pas unique ; on peut choisir n'importe quel point situé sur la "droite d'action" $\cal D_A$ du torseur).


\medskip

\textcolor{vert}{\sl Exercices classiques :} 

- Calculez la résultante des forces de pression sur un barrage rectangulaire vertical de hauteur $H$.
Montrez que le point d'application est situé à une altitude $H/3$ par rapport au fond \textcolor{vert}{\sl (Exercice de cours)}

- Barrage triangulaire  \textcolor{vert}{\sl (Exercice préparatoire 2.0, corrigé sur le site web du cours).}

\end{frame}


\subsubsection{Poussée d'Archimède}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{Théorème d'Archimède}
\small

\pause

{\em 
Tout corps plongé entièrement dans un (ou plusieurs) fluide(s) au repos,
subit de la part du (des) fluide(s) une force verticale, dirigée 
vers le haut, égale en intensité au poids du volume de fluide 
déplacé. 

\pause \smallskip
Cette force "s'applique" au centre de gravité $G_f$ 
du(des) fluide(s) déplacé(s).
 
(Plus rigoureusement, la droite d'application de son torseur passe par $G_f$.)
}

\pause
\bigskip

En termes plus précis, la poussée d'Archimède correspond au torseur suivant :

$$
\left\{ {\cal A} \right\} = \torseur{{G_f}}{ \vec{\cal F}_{\cal A} = -M_f \vec{g}}{ \vec{\cal M}_{ {\cal A},{G_f} } =   \vec 0}
$$
\pause
{\color{vert} Démonstrations : $(i)$ physique ; $(ii)$ mathématique.}

\pause
\medskip

{\bf Remarques :}

\begin{itemize}

\item en général $G_f \neq G$ ($G$ est le centre de gravité du corps 
considéré, et dépend de la répartition de masse à l'intérieur de celui-ci). 

\item Si le fluide déplacé a une masse volumique constante $\rho_f$, alors
$M_f = \rho_f V$, et le point $G_f$ correspond au centre géométrique
$C$ de l'objet.

\item La somme de la force de gravité $M\vec g$ et de la poussée d'Archimède 
est parfois appelée "poids relatif" ou "flottabilité" (buoyancy) :
$\vec F = ( M - M_f ) \vec g$. 

\end{itemize}

\end{frame}



\subsubsection{Equilibre des corps flottants}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{Equilibre des corps flottants (1)}

\small
{\bf Cas d'un corps de masse $m$ et volume $V$ entièrement immergé dans un fluide homogène de masse volumique 
$\rho_f$ (sous-marin ou montgolfière). } 

\medskip 
Recherchons les conditions d'équilibre sous l'effet de son poids $\left\{ {\cal G} \right\}$ et de la poussée d'Archimède $\left\{ {\cal A} \right\} $.

%\medskip \pause 
%Le torseur correspondant est:
%$$
%\left\{ {\cal G} +{\cal A } \right\} = \torseur{C}{ m \vec{g} -\rho_f V \vec{g}}{ \overrightarrow{CG} \wedge m \vec g-  \overrightarrow{CC} \wedge %\rho_f V \vec g}.
%$$

\medskip \pause 

$$
\sum \vec{\cal F} = m \vec{g} -\rho_f V \vec{g}
$$

$$
\sum \vec{\cal M}_C =  \overrightarrow{CG} \wedge m \vec g-  \overrightarrow{CC} \wedge \rho_f V \vec g.
$$

\medskip \pause



{\bf Equilibre des résultantes :} $ m = \rho_f V$.

$ \qquad \rightarrow$ Conséquence : le véhicule doit pouvoir contrôler sa masse en fonction du milieu environnant ! 
 {\tiny (Rôle des ballasts pour un sous-marin, ou du chauffage du gaz intérieur pour une montgolfière).}

\smallskip \pause

{\bf Equilibre des moments :} $ \overrightarrow{CG} \wedge m \vec g = \vec{0}$.

$ \qquad \rightarrow$ Conséquence : $C$ et $G$ doivent être alignés verticalement 

\smallskip \pause
{\bf Remarque :} cette condition définit deux états d'équilibre possibles.

Seul l'état ou $G$ est situé au dessous de $C$ est stable !


%$\qquad \quad$ (position stable si $G$ est en dessous de $C$).



\end{frame}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{Equilibre des corps flottants (2)}

\small

%\paragraph
{\bf Cas d'un corps de masse $m$ partiellement immergé dans un liquide homogène de masse volumique 
$\rho_f$ (bateau) } 



%Recherchons les conditions d'équilibre sous l'effet de son poids $\left\{ {\cal G} \right\}$ et de la poussée d'Archimède $\left\{ {\cal A} \right\} $.

\bigskip \pause 

{\bf Equilibre des résultantes :} $ m = \rho_f V_0$ où $V_0$ est le "volume de carène" (volume de la partie immergée)

$ \qquad \rightarrow$ Conséquence : l'équilibre reste possible si $m$ varie. 

\bigskip \pause

{\bf Equilibre des moments :}  (Notons $C_0$ le centre de carène {\em dans la position d'équilibre})

$$
\sum \vec{\cal M}_{C_0} =  \overrightarrow{C_0G} \wedge m \vec{g} + \overrightarrow{C_0C_\phi} \wedge \vec{\cal F}_{\vec A} =  \ \overrightarrow{C_\phi G} \wedge m \vec{g} 
$$

\smallskip 
\pause

Subtilité : lorsque l'inclinaison (gîte) $\phi$ varie, le centre de carène $C_\phi$ se déplace ! 

\smallskip 
\pause

Si la carène est suffisamment large, il est possible que la position d'équilibre soit stable même si $G$ est au dessus de $C_0$ !

\smallskip 
\pause


{\color{gray}

On peut montrer qu'il existe un point  $M$ appelé {\em Métacentre de roulis} qui se situe sur la droite d'application 
de la poussée d'Archimède $\forall  \phi$ (dans la limite $\phi \ll 1$).
 

  \smallskip
 
 On peut donc écrire :
$$ \overrightarrow{C_0C_\phi} \wedge \vec{\cal F}_{\vec A} = \overrightarrow{C_0 M} \vec{\cal F}_{\vec A}$$
et donc
$$
\sum \vec{\cal M}_{C_0} =   \overrightarrow{M G} \wedge m \vec{g} 
$$
 
Le critère de stabilité est donc : {\bf $G$ doit être en dessous de $M$ }.

 \smallskip
{\scriptsize
 La position de $M$ est donné par la formule de Bouguier

$C_0 M = \frac{ L b^3 }{12 V_0}$ 
( cas particulier pour une carène prismatique, de longueur $L$ et largeur à la flottaison $b$).
 }
 
%la droite d'application de  $ \{ {\cal A} \} $ passe par $M$ 
%$\vec{\cal M}_{{\cal A},C} =  \quad \forall  \phi$ (dans la limite $\phi \ll 1$).

%\smallskip 
%(cad. la droite d'action de la poussée d'Archimède passe par $M$  $\forall  \phi$) 

%\smallskip
%Soit :

%$$\sum \vec{\cal M} =   \overrightarrow{MG} \wedge m \vec{g} \quad \forall \phi \quad \mbox{ ( dans la limite } \phi \ll 1 ) $$

%\smallskip 
%\pause


%\medskip \pause

%$ \qquad \rightarrow$ Conséquence : la position $\phi = 0$ est stable si {\bf $G$ est en dessous de $M$.}



}


\end{frame}

\input{QC_Hydrostatique}



\comment{

\subsection{Tension superficielle}

%--------------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Tension superficielle : mise en évidence expérimentale}
%--------------------------------------------------------------------------------------------------

\vspace{-.5cm}
{
$$
\includegraphics[width=.32\linewidth]{../FIGURES/AiguilleFlottante.jpg}
\qquad
\includegraphics[width=.3\linewidth]{../FIGURES/Gerris.png}
\qquad
\includegraphics[width=.33\linewidth]{../FIGURES/ForceCapillaire.jpg} 
$$
}


Dans les situations ou il existe une {\em surface libre} séparant deux fluides {\em non miscibles}, 
on observe expérimentalement l'existence d'une {\bf force} $F_{\ell}$ qui "tire" sur la ligne de contact avec un solide. 
%et  tend ainsi a minimiser la surface libre.
\smallskip

Physiquement, cette force s'explique par le fait qu'au voisinage de la surface les molécules de liquide sont dans un état éergétiquement défavorable car privées d'interactions avec leurs voisines. Le liquide "tire" donc sur sa surface de manière a minimiser celle-ci.

\smallskip
On constate que cette force est proportionnelle à la longueur $L$ de la ligne de contact.



\pause


\bigskip

{\color{red} Definition :} \qquad \qquad   Tension de suface $\gamma  = F_{\ell}  / L $ {\tiny (également noté $\sigma$ dans certains cours)}

\smallskip
{\color{red} Dimension physique :} $ [\gamma] = [F] / [L] = [M] \cdot [T]^{-2}$ {\em (force linéique)}

\smallskip
\qquad  
{ (U.S.I. : $N/m \equiv kg \cdot s^{-2}$ ; valeur pour l'interface eau/air : $\gamma = 0.07 N/m$).}

%\bigskip


%\pause
%Illustrations :
%\smallskip

%Expériences avec un film de savon :


%\href{https://www.math.hmc.edu/~jacobsen/demolab/soapfilm.html}{\beamergotobutton{https://www.math.hmc.edu/~jacobsen/demolab/soapfilm.html}}
%\verb|

%\medskip

%\href{https://www.math.hmc.edu/~jacobsen/demolab/soapfilm.html}{
% \textcolor{blue}{
%https://www.math.hmc.edu/~jacobsen/demolab/soapfilm.html
%}
%}


\pause

\medskip




Expériences avec un film de savon :
\href{https://physiqueludique.fr/2020/10/filmsavonelastique-2/}{\textcolor{blue}{\tiny https://physiqueludique.fr/2020/10/filmsavonelastique-2/}}
\smallskip


Une illustration artistique : l'origami capillaire.
\href{https://www.youtube.com/watch?v=n51Vi3rv_kA}{\tiny\textcolor{blue}{https://www.youtube.com/watch?v=n51Vi3rv\_kA}}
 

%https://www.google.com/imgres?imgurl=http%3A%2F%2Fwww.brandeis.edu%2Fnow%2F2012%2Fjanuary%2Fimages%2Fskimmer405.jpg&imgrefurl=http%3A%2F%2Fwww.brandeis.edu%2Fnow%2F2012%2Fjanuary%2Fsurface.html&docid=rbTdmv6-P5iwCM&tbnid=m7xfpdX5vRGt8M%3A&vet=1&w=405&h=270&client=safari&bih=712&biw=1213&q=surface%20tension&ved=0ahUKEwisqaPxzrfRAhUJMhoKHRzbABo4ZBAzCAIoADAA&iact=mrc&uact=8



\end{frame}

%%%
%Quelques bons sites :

%https://fr.wikipedia.org/wiki/Tension\_superficielle
%Quelques explications fausses :

%http://www.sita-process.com/information-service/process-parameter-surface-tension/overview/


\begin{frame}{Tension superficielle : formalisation}

\small
{\color{gray}
\textbf{Forces linéiques : la tension de surface} \medskip

Considérons un "volume de contrôle" $\Omega$ est traversé par une interface $\cal I$ entre deux fluides non miscibles (fluide 1 et fluide 2).

Le volume $\Omega$ est soumis à une force de tension le long de la ligne $\cal L$
intersection de la frontière de $\partial\Omega$ du volume de contrôle avec $\cal I$  :

\medskip

\centerline{$ %\color{rouge} 
\displaystyle d\myvec{F}_{{\cal L} \rightarrow \Omega}  = \gamma \, dl \; \myvec{n}_{\cal L} $}
\begin{itemize}
\item[]
	\color{gray}{o{\`u} $dl$ : longueur élémentaire le long de $\cal L$}
\item[]
	\color{gray}{et $\myvec{n}_{\cal L}$ : vecteur unitaire tangent à l'interface, $\perp$ à $\cal L$, et sortant par rapport au domaine $\Omega$}
\end{itemize}

\smallskip

%\pause

%Le coefficient de \textcolor{rouge}{tension de surface} $\sigma$ 
%correspond à une force par unité de longueur (N/m) 
%\\
%ou de manière équivalente à une énergie par unité de surface (J/m$^2$).



%\smallskip

%Sa valeur est une propriété physique de l'ensemble (fluide 1/ fluide 2)
%(ex. $\gamma = 0.07$ N/m pour une interface eau/air)

%\pause

\smallskip

{\bf  Application : pression dans une bulle}

On montre que dans une bulle sphérique de rayon $R$, la pression vaut (démonstration :)

$$(p_i - p_o) = \frac{ 2 \gamma}{R}$$


%\pause

\smallskip

\scriptsize
\color{gray}{

{\bf  Généralisation : \textsl{Loi de Laplace} (programme L2)}
}


\begin{itemize}
\item[]
\color{gray}{On montre que la tension de surface conduit à un saut de pression  :}

\centerline{$ \displaystyle \color{rouge} p_1 - p_2 %= \frac{2 \gamma}{\cal R} 
                                      = \gamma \, \left (\frac{1}{\cal R'}+\frac{1}{\cal R''}\right)$}
%\item[]
%o{\`u} $\cal R$ : rayon de courbure local de l'interface (centre de courbure dans le fluide 1); 
\item[]
\myhskip{o{\`u}} $\cal R'$ et $\cal R''$ : rayons de courbure principaux en 3D (cf. cours de géométrie différentielle)
\end{itemize}


%\pause

\smallskip
\color{gray}{
{\bf  \textsl{Angle de contact} (programme L2)}
}

\color{gray}{
Au niveau de la ligne triple (fluide 1 / fluide 2 / paroi solide), on constate que l'angle de contact $\theta$ est fixé : $\theta = \theta_E$

$\theta_E$ est une propriété physique de l'ensemble  (fluide 1 / fluide 2 / paroi solide). 

Si $\theta_E < \pi/2$ on parle de surface hydrophile (exemple : eau/air/verre).

Si $\theta_E > \pi/2$ on parle de surface hydrophobe (exemple : eau/air/téflon).
}

}
\end{frame}

%--------------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Compétition entre capillarité et pesanteur}
%--------------------------------------------------------------------------------------------------

\small



\vspace{3mm}


Le nombre sans dimension permettant de comparer gravité et capillarité est 
le nombre  de \textcolor{rouge}{\bf Bond} :

$$ \color{rouge}
\Bond = \frac{\rho g L^2}{\gamma}
$$

\smallskip
o{\`u} $L$ désigne l'échelle de longueur caractéristique
du phénomène étudié 
\\
% (par ex. le diamètre du verre de whisky du Capitaine Haddock\ldots)



\smallskip

 ce nombre peut s'écrire également 
$$ \color{rouge}
\Bond = \left ( \frac{L}{\ell_c}\right )^2 
$$
où $\color{rouge} \ell_c = \sqrt{\dfrac{\gamma}{\rho g}}  $  est l'échelle de longueur capillaire.


($ \ell_c = 2.7 mm$ Pour l'interface air/eau en gravité terrestre.) 






%\pause

\begin{picture}(0, 0)
	\put(90, 15){\includegraphics[width=20mm]{whisky_Haddock_crop.jpg}}
\end{picture}

\medskip

{\bf Utilisation du nombre de Bond :}

\medskip

\begin{itemize}
\item
	Si $\Bond \gg 1$ : La pesanteur domine \quad $\rightarrow$ \quad La surface est horizontale.
	  
	  \qquad 
	  {\bf Exemples :} Verre d'eau,  lac, ...
	  
	
\item
	Si $\Bond \ll 1$ : La capillarité domine \quad $\rightarrow$ \quad La surface est une sphère.
	  
	  \qquad 
	  {\bf Exemples :} Bulles d'air millimétriques, whisky du capitaine Haddock...
\item
	Si $\Bond = {\cal O}(1)$ : forces de gravité et capillarité comparables  \quad $\rightarrow$ \quad La surface libre a une forme complexe solution d'un problème plus difficile à écrire.
	 
	 \qquad 
	  {\bf Exemples :} Ménisque dans un tube de taille centimétrique, ...
	  
	
\end{itemize}


\end{frame}


  
\begin{frame}  
\begin{center}
	\begin{picture}(60, 70)
   	\put(0, 0){\includegraphics[height=60mm]{whisky_Haddock.jpg}}
	\end{picture}
\end{center}

\end{frame}

}
%\input{Chap2_QC}


